<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tuto Carto: blog autour des cartes </title>
    <link>https://www.tuto-carto.fr/post/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sylvain Dorey</author>
    <rights>(C) 2017</rights>
    <updated>2017-04-06 10:33:01 &#43;0700 &#43;0700</updated>

    
      
        <item>
          <title>Choisir la position des labels dans QGIS</title>
          <link>https://www.tuto-carto.fr/post/qgis-position-label/</link>
          <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 10:33:01 &#43;0700</pubDate>
          <author>Sylvain Dorey</author>
          <guid>https://www.tuto-carto.fr/post/qgis-position-label/</guid>
          <description>

&lt;h1 id=&#34;définir-la-position-des-labels-qgis&#34;&gt;Définir la position des labels QGIS&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet article a été testé pour QGIS Wien 2.8&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;QGIS positionne automatiquement ces labels, et offre différentes options pour modifier sa méthode: on peut par exemple forcer un décalage automatique du texte depuis le point d&amp;rsquo;ancrage. Cependant cette modification ne peut pas se faire label par label. La méthode suivante permet de positionner le texte des labels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/qgis-labels/1.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-ajouter-des-colonnes-à-la-table-des-attributs&#34;&gt;1- Ajouter des colonnes à la table des attributs.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Clique droit sur la couche à modifier, puis &amp;ldquo;Open Attributes Table&amp;rdquo;. Pour ajouter une colonne, passer en mode édition et cliquer sur l&amp;rsquo;icône ajouter.
&lt;blockquote&gt;
    &lt;p class=&#34;remark&#34;&gt;S&amp;rsquo;il est impossible de passer en mode édition, celà vient surement du fait que la couche est en geojson ou csv, il suffit de la convertir en shapefile: clique droit sur la couche, save As, sélectionner Shapefile. Copier coller le style si besoin puis supprimer la couche initiale.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/qgis-labels/2.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trois colonnes à ajouter:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;x: contient l&amp;rsquo;asbcisse du label

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;name: x&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;type: Decimal number (real)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Width: Nombre de chiffres: 20 est bien suffisant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precision: Nombre de chiffres après la virgule: 10 est bien suffisant&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;y: contient l&amp;rsquo;ordonnée du label

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;name: x&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;type: Decimal number (real)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Width: 20&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precision: 10&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Enregistrer les changements.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-faire-correspondre-les-nouvelles-colonnes-x-et-y-aux-coordonnées-des-labels&#34;&gt;2- Faire correspondre les nouvelles colonnes x et y aux coordonnées des labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aller dans le menu des labels &amp;gt;&amp;gt; placement, et faire correspondre la coordonnée X du label à la colonne x de la couche, et Y à y.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/qgis-labels/3.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sélectionner x dans le menu déroulant qui apparaît, option &amp;ldquo;Attribu Field &amp;gt;&amp;gt; Field Type&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-positionner-les-labels&#34;&gt;3- Positionner les labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois les deux étapes faites, passer la couche en mode édition, le bouton pour bouger les labels est actif, cliquer dessus et positionner les labels à leur place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/qgis-labels/4.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Les bases de données géographiques (1): qu&#39;est-ce qu&#39;une base de données ?</title>
          <link>https://www.tuto-carto.fr/post/bases-de-donnees-geo-1-bases-de-donnees/</link>
          <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 11:09:47 &#43;0700</pubDate>
          <author>Sylvain Dorey</author>
          <guid>https://www.tuto-carto.fr/post/bases-de-donnees-geo-1-bases-de-donnees/</guid>
          <description>

&lt;h1 id=&#34;les-bases-de-données&#34;&gt;Les bases de données&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dans son acceptation globale, une base de donnée est uniquement un système de stockage des données. Il peut s’agir d’un gros classeur dans une armoire, ou encore de fichiers sur un disque dur comme présentés dans la section précédente. Cependant en pratique, quand on parle de base de données, il s’agit d’un système informatique très structuré qui permet de stocker et de consulter des données rangées à l’intérieur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En réalité, la base de données stocke les données sur le disque dur de l’ordinateur, et le Système de Gestion de Base de données permet de les afficher, explorer, éditer etc … quand on en a besoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nombreux systèmes de bases de données (qu’on appellera par la suite juse “bases de données”) existent, comme Microsoft SQL Server, mySQL et PostgreSQL. Le schéma suivant explique comment intéragir avec une base de données.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/bdd1/schema.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela ressemble à l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un simple logiciel pour manipuler les données, comme avec Word. Cependant l’utilisateur n’a pas accès aux fichiers finaux, il ne peut pas les partager en les envoyant par email. Cependant, de multiples utilisateurs peuvent accéder à la base de données depuis différents ordinateurs à travers un réseau (internet) et il est possible d’exporter les données dans un format fichier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi la base de données n’est en rien une restriction. C’est au contraire un outil plus puissant que de simples fichiers. Cependant comme souvent un outil plus puissant se révèle plus complexe à utiliser. Il ne faut pas être rebuté par ça, les bases de données sont un sujet très intéressant et leur utilisation, si elle n’est pas d’accès immédiat, est à la portée de toute personne qui s’y intéresse.
Nous allons voir par la suite plus en détails les bases de données et leurs extensions géographiques.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;les-bases-de-données-sql&#34;&gt;Les bases de données SQL&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-requêtes&#34;&gt;Les requêtes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La plupart des noms cités dans la section précédente avaient un point commun, les trois lettres SQL. Microsoft SQL Server, PostgreSQL, mySQL. Cela signifie Structured Query Language. C’est le langage utilisé pour interagir avec une base de données SQL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A l’intérieur d’une base de données SQL, l’information est rangée dans des tables. Une table est comme un tableur, chaque ligne de la table est une donnée, et chaque colonne est une propriété de la donnée. Il est aisé de se représenter une base de données comme une collection de Feuilles Excel qu’on peut mélanger, filtrer, joindre, éditer etc … à travers des requêtes SQL qui seront tapées dans une fenêtre créée à cet effet: il peut s’agir d’un logiciel, un terminal, etc …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rem: Il y a deux façons d’utiliser un ordinateur. Soit avec une souris en cliquant sur des icônes, menus, boutons etc, soit en utilisant un terminal dans lequel on tape directement des commandes. Même si la deuxième solution peut paraître plus complexe, il n’en est rien, les commandes sont simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains logiciels permettent de consulter les données d’une base sans avoir recours aux requêtes SQL, cela peut être pratique pour l’exploration rapide d’une base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le langage SQL est simple, il s’agit presque de phrases réelles en anglais. Supposons que l’on ait une table clients dans laquelle on stocke les données précédentes, il y aurait alors les colonnes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Type&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adresse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ville&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Longitude&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Latitude&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour afficher les données de la table, on pourrait formuler la phrase suivante en français:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afficher les noms et villes présents dans la table Clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La version SQL est la suivante:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-SQL&#34;&gt;SELECT nom, ville FROM Clients;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Une autre requête pourrait être:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afficher tout de la table Clients où la ville est Paris.
La requête SQL:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-SQL&#34;&gt;SELECT * FROM Clients WHERE ville=’Paris’;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On remarque que * signifie “toutes les colonnes” et qu’une phrase se finit par un point virgule.
Le SQL est un langage très simple à maîtriser, même si au début le fait d’écrire soi-même des instructions peut dérouter. Le tableau suivant présente quelques requêtes types avec leur traduction en français.&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;table&#34;&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;SQL&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Français&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Update Clients SET type = ‘appartement’ WHERE name=’Mélanie’;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Modifier la table Clients: définir la valeur type = ‘appartment’ pour la ligne dont le nom est ‘Mélanie’;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Insert into Clients (name, type, adresse, ville, longitude, latitude) Values (‘Tom’, ‘bureau’, ‘3 rue Vaugirard’, ‘Paris’, 48.84, 2.42);
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Insérer dans la table Clients la ligne (‘Tom’, ‘bureau’, ‘3 rue Vaugirard’, ‘Paris’, 48.84, 2.42).&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Le SQL n’est pas limité dans ses possibilités, il est possible de modifier plusieurs lignes au même moment, ajouter des lignes avec des valeurs nulles, créer des nouvelles tables, etc. Il suffit pour cela de regarder la documentation, des tutoriels, ou simplement de taper ce qu’o souhaite faire dans google pour apprendre les mots clés à utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-types-de-données&#34;&gt;Les types de données&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les bases de données SQL sont très structurées. Essayer de rentrer un nombre à la place de la ville engendrerait une erreur. A la création d’une table, il est nécessaire de spécifier quel valeur est attendue dans chaque colonne. On appelle ça le type d’une colonne. Ils sont prédéfinis et on ne peut utiliser que ceux proposés par la base de données. Ils couvrent cependant la plupart des cas imaginables. Voilà la liste des types utilisés dans notre listing:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nom: Character Varying&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Type: Character Varying&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adresse:  Character Varying&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ville:  Character Varying&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Longitude: Float&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Latitude: Float&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;On n’utilise que deux types parmi la large panoplie proposée. Character Varying représente une chaîne de caractères dont la longueur peut varier. On ne sait pas à l’avance combien de lettres comprendront le nom ou la ville de notre client. Float est la façon de nommer les nombres à virgule, comme la longitude et la latitude.
D’autres types sont disponibles: Integer permet de stocker des nombres dans virgules, date permet de stocker un horaire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-fonctions&#34;&gt;Les fonctions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nous avons vus deux notions importantes du SQL: les requêtes et les types. Un dernier atout du SQL est d’avoir des fonctions permettant d’agir sur les données. Ces fonctions sont propres à chacune des bases de données et peuvent varier dans le nom mais la plupart sont communes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un exemple d’utilisation de fonction est de vouloir transformer toutes les chaînes de caractères qui peuvent avoir des majuscules en minuscules. La fonction à appeler s’appelle lower. Ainsi, on a la requête suivante en français:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Modifier la table Clients, changer la valeur de nom en nom en minuscule pour toutes les lignes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ce qui donne en SQL:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-SQL&#34;&gt;Update Clients, Set name = lower(name);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;De nombreuses autres fonctions sont disponibles, comme la valeur absolue, la racine carrée, et bien d’autres. Il est même possible de créer ses propres fonctions en combinant celles déjà fournies.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Longitude et Latitude</title>
          <link>https://www.tuto-carto.fr/post/longitude-latitude/</link>
          <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 15:20:35 &#43;0700</pubDate>
          <author>Sylvain Dorey</author>
          <guid>https://www.tuto-carto.fr/post/longitude-latitude/</guid>
          <description>

&lt;h1 id=&#34;les-coordonnées-sur-le-globe&#34;&gt;Les coordonnées sur le globe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La longitude et latitude permettent de donner une adresse à tous les lieux de la Terre. Il s’agit donc de repérer un endroit sur la sphère terrestre. Un point se repère par la distance à l’équateur (latitude) et la distance au Méridien de Greenwitch (longitude). Ces données sont en degrés (°): un degré mesure l’écartement d’un angle, comme par exemple l’angle droit est de 90° dans un triangle rectangle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note: L’expression française “sous d’autres latitudes” fait bien référence à des endroits plus chauds, plus proches de l’équateur, que là où nous nous trouvons. Ainsi il est facile de se souvenir que la latitude désigne la distance à l’équateur.
Ce sont des angles, formés avec des lignes caractéristiques de la Terre comme l’équateur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-latitude&#34;&gt;La latitude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La latitude d’un point représente l’angle entre le plan de l’équateur et une droite passant par le centre de la Terre et l’endroit du point à repérer.
Cet angle varie entre 0 et 90° (angle droit) et on précise s’il s’agit de l’hémisphère Nord ou Sud. Ainsi la latitude de la tour Eiffel est 48°85 Nord.
Les cercles de même latitude sont appelées parallèles et sont des cercles allant d’Est en Ouest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/longlat/latitude.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-longitude&#34;&gt;La longitude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La longitude d’un point représente sa position Est-Ouest. Il s’agit de l’angle formé avec les méridien de référence, Greenwitch. Il s’agit d’un angle entre 0 et 180°, avec l’indication Est ou Ouest selon qu’on se trouve à droite ou à gauche du méridien de référence.
La longitude de la Tour Eiffel est 2.29° Est.
Les zones de même longitude sont appelées méridiens et sont des demi-cercles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/longlat/longitude.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;degrés-et-sous-degrés&#34;&gt;Degrés et sous-degrés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a deux façons d’écrire les degrés, plus particulièrement les sous-degrés, c’est à dire ce qui vient après la virgule.
1° représente &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;360&lt;/sub&gt; d’un tour complet.
Mais plutôt que de diviser 1° en 10 (système décimal), on fait comme pour les heures, on les divise en 60, et on appelle les unités des minutes d’arc (plutôt que des minutes, qui sont des unités de temps), de symbole ‘. Cette bizarrerie vient de Babyloniens qui comptaient en base 60 et non comme nous en base 10.
Après les minutes d’arc, on divise encore par 60 pour obtenir les secondes d’arc (symbole ‘‘).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, on note ainsi les coordonnées de la Tour Eiffel:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;48° 51&amp;rsquo; 29’’ N, ‎2° 17&amp;rsquo; 40’’ E&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;On peut cependant transformer les sous-degrés en sous-degrés décimaux pour que les choses soient plus simples. Comme 1h30 = 1.5h, on écrit:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;48.8584° N, 2.2945° E&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ces deux notations sont équivalentes mais ne doivent pas être confondues. Dans un cas il y a ° à la fin des premiers chiffres, dans l’autre ° est à la fin de tout le nombre, collé à la lettre.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Customiser une carte Google Maps</title>
          <link>https://www.tuto-carto.fr/post/google-maps/</link>
          <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 14:34:29 &#43;0700</pubDate>
          <author>Sylvain Dorey</author>
          <guid>https://www.tuto-carto.fr/post/google-maps/</guid>
          <description>

&lt;h1 id=&#34;google-maps-pour-créer-des-cartes-simples&#34;&gt;Google Maps pour créer des cartes simples&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Google Maps est une application permettant de consulter les cartes du monde à différents zooms, mais elle permet aussi de créer ses propres cartes en utilisant son fond de carte comme base. C&amp;rsquo;est très utile quand on a besoin de positioner rapidement des éléments et de les partager.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google a créé de nombreuses applications pour internet. A l’origine il y a le moteur de recherche, ensuite la boîte mail Gmail et Google Drive.
Google Drive est une suite bureautique au même titre que Microsoft Office. Office comprend par exemple:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Word&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Excel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Power Point&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Google Drive comprend des équivalents:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Google Doc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Sheets&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Slides&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ces applications sont accessibles à l’adresse www.drive.google.com. Elles sont gratuites et nécessitent seulement un compte Google qui se crée rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Drive a de nombreuses applications, et l’une d’entre elle s’appelle Google My Maps. On crée une nouvelle carte en cliquant sur New &amp;gt;&amp;gt; More &amp;gt;&amp;gt; Google My Maps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/google-maps/path.png&#34; alt=&#34;Trouver Google MyMaps&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On a alors une interface pour pouvoir incorporer rapidement nos éléments sur un fond Goole Maps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/google-maps/Google_My_Maps.jpg&#34; alt=&#34;Google MyMaps Interface&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On a toujours la barre de recherche propre à Google Maps qui nous permet de taper une adresse et d’obtenir sa localisation précise sur la carte. On peut alors y placer un repère.
Les repères peuvent aussi être placés à main levée avec l’icône correspondant .
L’autre force de Google est de proposer des trajets entre deux points, il est aussi possible de le faire ici avec .
D’autres options sont proposées, comme tracer des lignes et changer les couleurs du fond de carte. On peut donc créer des cartes comme celle ci-dessous:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/google-maps/Google_My_Maps_Exemple.jpg&#34; alt=&#34;Google MyMaps Interface&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La carte peut ensuite être partagée, stockée comme telle comme une application Google Maps, ou encore être téléchargée sous format pdf ou image.
On peut accéder et poursuivre l’édition de cartes à travers Google Drive, ou aussi en se connectant à Google Maps puis dans le menu “Vos Adresses”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’application Google My Maps ne permet pas de créer des visualisations cartographiques ou scientifiques. Il s’agit en revanche d’un outil performant et très simple pour localiser rapidement des emplacements et partager des informations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est la solution idéale pour des petits projets personnels. Si la carte avait besoin d’éléments plus complexes ou aurait vocation à être vue par des milliers de personnes tous les jours, d’autres application peuvent être envisagées, dont certaines fonctionnalités sont payantes. La plupart proposent gratuitement des fonctions similaires à Google My Maps. En voici quelques noms:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.animaps.com/#!home&#34;&gt;AniMaps&lt;/a&gt;: Cette application permet de créer des cartes animées, dont les éléments se déplacent. L’utilisateur voit alors la carte comme un film.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.scribblemaps.com/&#34;&gt;ScribbleMaps&lt;/a&gt;: Permet d’ajouter du texte, des images, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zeemaps.com/&#34;&gt;ZeeMaps&lt;/a&gt;: Permet d’ajouter du son sur chaque repère, d’en choisir les icônes, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Les Projections</title>
          <link>https://www.tuto-carto.fr/post/projections/</link>
          <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 16:56:16 &#43;0700</pubDate>
          <author>Sylvain Dorey</author>
          <guid>https://www.tuto-carto.fr/post/projections/</guid>
          <description>

&lt;h1 id=&#34;méthode&#34;&gt;Méthode&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ce qui nous vient à l’esprit en premier quand on pense a une carte, c’est une représentation sur papier d’une portion de l’espace, une partie de notre Terre. D’autres formes de cartes peuvent exister, celles d’un monde fictif, ou encore des cartes conceptuelles ne représentant pas véritablement un espace mais un réseau, ou encore une schématisation comme le plan du métro parisien: il s’agit bien d’une étendue spatiale mais qui ne respecte pas exactement la réalité de la construction, seule les interconnexions sont considérées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous allons nous intéresser ici à l’exemple le plus naturel de carte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Représentation d’une portion de la terre sur une feuille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous vivons dans un monde en 3 dimensions, on peut aller en avant, sur le côté et en hauteur. Sur une feuille en revanche, en dessinant, on ne peut aller que de gauche à droite et de haut en bas. Impossible de creuser la feuille ou d’y mettre du relief. Il n’y a que 2 dimensions.
Une “portion de la terre” est en 3 dimensions et une “feuille” est à deux dimensions. La définition d’une carte devient alors:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Représentation d’un objet en 3 dimensions sur un support en 2 dimensions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut donc trouver un moyen pour faire cette conversion. C’est en réalité assez simple, tout ce qui nous intéresse en réalisant une carte basique ce sont les deux dimensions longueur et largeur, on n’a pas besoin de la hauteur. Un immeuble sera représenté par sa longueur et largeur à sa base, et on va omettre sa hauteur. De même la hauteur d’une montagne ou la profondeur d’un océan ne seront pas affichés dans un premier temps. Ils le seront par d’autres moyen, à l’aide de couleurs et de symboles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout aurait été simple si l’on avait été dans l’antiquité à considérer que la terre est plate. Mais elle est ronde et a donc une courbure qui vient contrarier notre représentation: se contenter de mettre de côté la taille des objets sur Terre ne suffit plus pour la représenter. Il faut donc trouver une méthode pour aplatir la réalité, pour qu’elle rentre en deux dimensions. On appelle celà une projection géographique:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trouver une formule qui a une longitude/latitude sur la Terre va donner une coordonnées X, Y sur un plan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cela, on a recours à deux étapes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1è-étape-trouver-une-forme-pour-la-terre&#34;&gt;1è étape: trouver une forme pour la Terre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La première étape consiste à définir une forme pour la Terre, il s’agit de la modéliser. On doit simplifier certaines de ses caractéristiques pour en avoir un modèle utilisable. Deux éléments seront simplifiés:
La forme à la surface
La forme générale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La terre n’est pas statique, sa surface bouge en fonction des vents, les océans sont soumis aux marées. On va fixer ces éléments en une représentation statique, immobile, de référence, qu’on appelle géoïde. On la définit en considérant la forme qu’auraient les océans s’ils n’étaient soumis qu’à l’attraction de la Terre et à sa rotation, et on étend de manière similaire la définition aux continents. On se retrouve alors avec une sorte de boule toute lisse mais très irrégulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette boule qu’est notre géoïde n’en est en fait pas une: la Terre est ronde, mais elle n’est pas parfaitement ronde. Elle est un peu aplatie au niveau des pôles par exemple, on peut l’appeler “Patatoïde” pour désigner une forme plus ou moins ronde. On a cependant besoin d’un modèle pour pouvoir effectuer nos calculs dessus, il faut donc trouver une forme régulière sur laquelle on pourra s’appuyer. Une fois la forme sélectionnée, ses dimensions seront celles qui colleront le mieux à notre géoïde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier modèle et le plus simple est de considérer une sphère. On a vu que ce modèle n’était pas le bon puisque la Terre est aplatie au pôle. Pour créer une sphère de rayon R, on prend un cercle de Rayon R qu’on fait tourner autour d’un de ses diamètres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/sphere_proj.png&#34; alt=&#34;Sphère en 3D&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus proche est ce qu’on appelle un ellipsoïde. Avec cet ellipsoïde, on a bien une sphère aplatie aux pôles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/ellipsoide_proj.png&#34; alt=&#34;Ellipse en 3D&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour créer un ellipsoïde, on utilise une ellipse qu’on fait tourner autour de son grand axe. Ainsi, pour caractériser un ellipsoïde, on se contente de donner les dimensions de son grand axe et de son petit axe, c’est suffisant pour savoir de quoi on parle. On en donne généralement le demi-grand axe et le demi-petit axe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques exemples d’ellipsoïdes&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;table&#34;&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Nom&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Demi Grand Axe&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Demi Petit Axe&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Clarke 1880 IGN&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;6 378 249.2 m&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;6 356 515 m&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;WGS 84&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;6 378 137,0&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;6 356 752,3&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;On a maintenant un ellipsoïde qu’on va utiliser pour modéliser notre Terre, le géoïde. Il faut maintenant décider de comment les placer l’une par rapport à l’autre. On peut décider de faire coïncider leurs centres et leurs axes, mais il est possible aussi qu’il y ait des décalages pour que les deux formes se superposent plus exactement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On appelle datum la donnée d’un ellipsoïde, la position de son centre ainsi que l’orientation de ses axes. Au lieu de la position de son centre on peut aussi donner le point où le géoïde et l’ellipsoïde sont tangents, leur point commun à la surface du globe. On l’appelle le point fondamental.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Deux exemples de datum basés sur les ellipsoïdes qu’on a déjà rencontré:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nouvelle Triangulation de la France: utilisée par l’IGN jusqu’à récemment, elle se base sur l’ellipsoïde Clarke 1880 IGN, et son point de rencontre avec le géoïde (point fondamental) est le Panthéon à Paris.
WGS84: basé sur l’ellipsoïde du même nom, il est utilisé dans le système GPS actuel.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2è-étape-projeter-en-2-dimensions&#34;&gt;2è étape: Projeter en 2-dimensions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On se retrouve à présent avec une modélisation de la Terre par un ellipsoïde ayant une position bien précise dans l’espace ainsi qu’une orientation. On va maintenant chercher une méthode pour que chaque point de l’ellipsoïde puisse se retrouver sur un espace en 2 dimensions. On veut projeter notre sphère sur une surface plane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut imaginer que la sphère rayonne comme une ampoule électrique et qu’on y place du papier photographique autour. Ce papier photographique est ensuite récupéré avec l’image que la Terre a projeté dessus et devient alors notre carte. Mais quelle forme a ce papier photographique ? Il y a trois façons de faire:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Projection conique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projection cylindrique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projection azimutale&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/diff_volumes.png&#34; alt=&#34;Sphère en 3D&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selon que le papier photographique est un cylindre, un cône ou un plan. On a choisi ces surfaces parce qu’elles sont dites développables, on peut par exemple étaler un cylindre sur un plan sans déformation de sa surface, en le découpant et en le déroulant. La sphère n’est pas une surface développable, sinon on ne se créerait pas toutes ces difficultés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour chaque type de projection, on peut placer la surface développable différemment, créant ainsi de multiples projections.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le choix d’une projection dépend de l’utilisation finale de la carte: cherche-t-on à conserver les formes ou les surfaces ? A quel endroit se trouve la zone que l’on souhaite cartographier ? Plutôt proche des pôles ou des équateurs ? Selon les réponses à ces différentes questions, une projection va être choisie plutôt qu’une autre. En effet, il n’y a pas une projection qui va posséder toutes ces propriétés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les projections qui conservent les surfaces sont dites équivalentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les projections qui conservent les angles (et donc les formes) sont dites conformes. Un cap, un virage sur la carte sera le même en réalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une projection ne peut pas être à la fois conforme et équivalente.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;quelques-exemples-de-projections&#34;&gt;Quelques exemples de projections&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;projection-conique-de-lambert&#34;&gt;Projection conique de Lambert&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/lambert.bmp&#34; alt=&#34;Sphère en 3D&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit d’une projection conique, ainsi les méridiens convergent tous vers un point unique et le pôle sud prend toute la place en bas de la carte. Elle préserve les angles, ainsi elle fut utilisée par l’artillerie française pendant la guerre 14-18: l’angle de tir en réalité est le même que l’angle de tir sur la carte. C’est la projection officielle pour la france:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/France-Lambert.bmp&#34; alt=&#34;France Lambert&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;projection-de-mercator&#34;&gt;Projection de Mercator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit d’une projection cylindrique, dont le cylindre touche la Terre à l’équateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/Mercator_full.bmp&#34; alt=&#34;Mercator&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme la projection de Lambert, elle conserve les angles et les formes. C’est ainsi la projection utilisée majoritairement pour la navigation, puisque les caps sur la carte sont les mêmes qu’en réalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, les pôles présentent des distorsions très importantes en surface.Le Groënland a ainsi une surface comparable à celle de l’Afrique alors qu’il est en réalité 14 fois plus petit, et l’antarctique semble aussi grande que tout le reste des terres émergées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est cette projection, à quelques détails près, qui est utilisée pour les cartes en lignes telles que Google Maps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rem: Les cartes en ligne utilisent la projection dite Web Mercator, qui coïncide avec Mercator à petite échelle (peu zoomé, carte du monde), mais utilise une sphère au lieu d’un ellipsoïde pour les grandes échelles (très zoomé, carte de rue).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;projection-de-gall-peters&#34;&gt;Projection de Gall-Peters&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La projection de Gall-Peters presèrve les surfaces, on dit qu’elle est équivalente. C’est une projection cylindrique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/Gall-Peters.bmp&#34; alt=&#34;Gall-Peters&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi les surfaces représentées sont proches de la réalité et permettent de mieux visualiser les superficies réelles des différentes pays/continents. Ainsi, on peut comparer le groenland et l’afrique, qui sont de superficie très différente, ce que la projection Mercator ne rend pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/comparaison.png&#34; alt=&#34;comparaison&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, Gall-Peters présente de fortes distorsions de formes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;projection-gnomonique&#34;&gt;Projection Gnomonique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La dernière projection présentée est une projection azimutale, à savoir la projection de la sphère sur un plan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette projection transforme les grands cercles en droites, ainsi les trajectoires circulaires comme celles des météorites apparaissent rectilignes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une autre propriété intéressante est que le chemin le plus court sur une sphère étant un arc de cercle, ce sont des droites sur les cartes gnomoniques. Ce n’est pas le cas sur les autres projections, ainsi les trajectoires des avions paraissent incurvées quand elles sont représentées sur une projection différente alors qu’ils vont en réalité au plus court.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.tuto-carto.fr/images/projections/gnomonique.bmp&#34; alt=&#34;Gnomonique&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;récapitulatif&#34;&gt;Récapitulatif&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ainsi on a vu que pour visualiser des données géographiques sur une surface 2D, on a besoin de choisir soi-même une projection, à savoir un datum (ellipsoïde + sa position par rapport à la Terre) et une projection.
Mercator est la projection la plus communément utilisée, mais il peut être utile d’en considérer d’autres:
La radiogoniométrie, qui calcule la direction d’arrivée des ondes radios, utilise la projection goniométrique pour représenter les trajectoires.
Les sciences politiques peuvent utiliser une projection équivalente pour mieux apprécier les superficies des différents pays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les différentes projections vues dans ce chapitre sont regroupées dans le tableau suivant.&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;table&#34;&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Nom&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Surface développable&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Type&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Conserve&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Remarque&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Conique de Lambert&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Cône&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Conforme&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Les formes, les angles&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Officielle pour la France&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Mercator&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Cylindre&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Conforme&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Les formes, les angles&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Utilisée sur les cartes en ligne&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Gall-Peters&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Cylindre&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Equivalente&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Les surfaces&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;Gnomonique&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Plan&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Aphylactique (ni conforme ni équivalente)&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Le plus court chemin entre deux points est une droite&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe des projections plus exotiques utilisant d’autres surfaces que les trois citées ci-dessus, on recense plus de 200 projections.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    

  </channel>
</rss>
